% ----------------------------------------------------------------------------
% "THE BEER-WARE LICENSE" (Revision 42):
% <dealonso@gmail.com> wrote this file.  As long as you retain this notice you
% can do whatever you want with this stuff. If we meet some day, and you think
% this stuff is worth it, you can buy me a beer in return.   Dionisio E Alonso
% ----------------------------------------------------------------------------

\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[a4paper,includeheadfoot,margin=2.54cm]{geometry}
\usepackage{newtxsf}
\let\openbox\relax
\usepackage{amsmath, stmaryrd, amssymb, MnSymbol, mathtools, amsthm}
\usepackage{graphicx}

\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\pagestyle{empty}

\usepackage{suffix}
\newcommand\lambdaexp[2]{\ensuremath{\left(\lambda {#1}.\, {#2}\right)}}
\WithSuffix\newcommand\lambdaexp*[2]{\ensuremath{\lambda {#1}.\, {#2}}}

\newcommand\sem[2]{\ensuremath{\left\llbracket{#1}\right\rrbracket{#2}}}

\title{\vspace{-4cm}Reglas \(\beta\) y \(\eta\)}
\date{}

\begin{document}
\maketitle\thispagestyle{empty}
En la semántica \(D_\infty\) vale \(\beta\) y \(\eta\)

\[\sem{\lambdaexp{v}{e}e'}{\eta} \underset{\mathclap{\overbrace{\boxed{\text{Regla-}\beta}}{}}}{=} \sem{e/_{v\mapsto e'}}{\eta} \qquad ?\]


\paragraph{Demostración:}
\begin{subequations}
\begin{align}
  \sem{\lambdaexp{v}{e} e'}{\eta} &= \Phi (\sem{\lambdaexp{v}{e}}{\eta})(\sem{e'}{\eta}) \label{beta-1} \\
    &= \Phi (\Psi (\lambdaexp*{d}{\sem{e}{[\eta | v: d]}}))(\sem{e'}{\eta}) \label{beta-2} \\
    &= \lambdaexp{d}{\sem{e}{[\eta | v: d]}}(\sem{e'}{\eta}) \label{beta-3} \\
    &= \sem{e}{[\eta | v: \sem{e'}{\eta}]} \label{beta-4}
\end{align}
\end{subequations}

\textup{\eqref{beta-1}}: def \(\sem{e e'}{\eta}\);\;
\textup{\eqref{beta-2}}: def \(\sem{\lambdaexp*{v}{e}}{\eta}\);\;
\textup{\eqref{beta-3}}: por \(\Phi (\Psi\,) = \textit{id}\);\;
\textup{\eqref{beta-4}}: Aplicación de la Regla-\(\beta\) a \(\lambda d\)

Luego veamos el término de la derecha:

\begin{align}
  \sem{e/_{v \mapsto e'}}{\eta} &= \sem{e/_\delta}{\eta} & \text{donde }\delta = v\mapsto e' \nonumber \\
    &= \sem{e}{\eta'} \label{beta-5} \\
    &= \sem{e}{[\eta | v: \sem{e'}{\eta}]} \nonumber
\end{align}

\textup{\eqref{beta-5}}: por T.S. con \(\eta' = [\eta | v: \sem{e'}{\eta}]\)

Para esto se deben cumplir las hip. del T.S., es decir:
\[\sem{\delta w}{\eta} = \eta'w, \forall w \in \textit{FV}(e)\]

\underline{Si \(v = w\)}:
tenemos \(\overbrace{\sem{\delta w}{\eta}}^{\mathrlap{= \sem{w/_\delta}{\eta} =
\sem{v/_{v\mapsto e'}}{\eta}}} = \sem{\delta v}{\eta} = \sem{e'}{\eta}\).
Por otra parte, \(\eta' w = [\eta | v: \sem{e'}{\eta}]w = \sem{e'}{\eta}\) si
\(w = v\)

\underline{Si \(v \neq w\)}:
tenemos \sem{\delta w}{\eta} = \sem{w/_\delta}{\eta} \(\underset{\scriptsize\mathclap{\overbrace{\text{pues }w \neq v}{}}}{=} \sem{w}{\eta} = \eta w\).
Luego \(\eta' w = [\eta | v: \sem{e'}{\eta}]w = \eta w\)

Luego se cumplen las hip. del teorema \qed

\vspace{10ex}

\boxed{\text{Regla-}\eta}
\sem{\lambdaexp*{v}{e v}}{\eta} = \sem{e}{\eta} \qquad donde \(v \notin \textit{FV}(e)\).
\paragraph{Demostración:}
\begin{subequations}
\begin{align}
  \sem{\lambdaexp*{v}{e v}}{\eta} &= \Psi (\lambdaexp*{d}{\sem{e v}{[\eta | v: d]}}) \label{eta-1} \\
    &= \Psi (\lambdaexp*{d}{\Phi (\sem{e}{[\eta | v: d]}) (\sem{v}{[\eta | v: d]})}) \label{eta-2} \\
    &= \Psi (\lambdaexp*{d}{\Phi (\sem{e}{[\eta | v: d]}) d}) \label{eta-3} \\
    &= \Psi (\lambdaexp*{d}{\Phi (\sem{e}{\eta}) d}) \label{eta-4} \\
    &= \Psi (\Phi (\sem{e}{\eta})) \label{eta-5} \\
    &= \sem{e}{\eta} \label{eta-6}
\end{align}
\end{subequations}

\textup{\eqref{eta-1}}: def de \sem{\lambdaexp*{v}{e}}{\eta};\;
\textup{\eqref{eta-2}}: def de \sem{e e'}{\eta};\;
\textup{\eqref{eta-3}}: def de \sem{v}{\eta};\;
\textup{\eqref{eta-4}}: por hip. \(v \notin \textit{FV}(e)\)
(de alguna manera está usando la misma regla; sobre el meta-leng);\;
\textup{\eqref{eta-5}}: \(\Phi (\sem{e}{\eta})\) no depende de \(d\);\;
\textup{\eqref{eta-6}}: por \(\Psi (\Phi\,) = \textit{id}\)

\qed

\end{document}
